% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 7 juin 2016.]~

À partir des recensements effectués tous les dix ans, on a établi le tableau suivant qui donne
l’évolution de la population française en millions d’individus entre 1851 et 1911. Peu de données
sont disponibles pour l’année 1871.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|m{2.75cm}|*{6}{c|}}
    \hline
    Année : &1851 & 1861&  1881& 1891&1901&  1911 \\
    \hline
    Rang de la décennie : $x_i$&0 &1& 3& 4& 5& 6\\
    \hline
    Population en millions :$y_i$&35 &37,4& 37,7& 39,9 &39 &39,6\\
    \hline
    \multicolumn{7}{r}{\emph{Source : INSEE}}
  \end{tabular}


\end{center}

\textbf{Partie A : Approximation de la population en 1871.}

\begin{enumerate}
  \item  Placer sur le graphique donné en annexe le nuage de points de coordonnées ($x_i$ ; $y_i$ ).
  \item Donner une équation de la droite d’ajustement affine de $y$ en fonction de $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.
  \item On décide d’ajuster ce nuage de points par la droite (d) d’équation $y = 0,7x + 35,9$. Tracer
    cette droite sur ce même graphique.
  \item  A l’aide de ce modèle, estimer la population en 1871.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Évolution de la population après 1911.}

\begin{enumerate}
  \item  Les données de l’INSEE (Institut National de la Statistique et des Études Économiques)
    montrent qu’en 1921 la population française était d’environ 39,2 millions de personnes. Le
    modèle utilisé dans la partie A prévoyait-il ce résultat ?
  \item Sachant qu’en 2011 il y avait 65,2 millions d’habitants en France, pensez-vous que ce
    modèle reste valable jusqu’à nos jours ? On attend une réponse argumentée.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.7,very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (17, 15);
      \draw[step=1] (0, 0) grid (17, 15);
      \draw[dotted, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 17} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {30, ..., 45} {
      \draw (0, {\y-30}) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 15);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (17, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
